美國政府問責辦公室關注孔子學院

美國政府問責辦公室關注孔子學院

應新澤西州共和黨眾議員克里斯史密斯和俄亥俄州共和黨參議員羅伯波特曼的要求，美國政府問責辦公室( Government Accountability Office，簡稱GAO )在美國時間週三發佈了一份有關中國政府資助的美國大學孔子學院的新報告。

美國眾議院全球人權小組高級成員史密斯說:“美國政府問責公室證實，中國對例如台灣、西藏和天安門等敏感話題的審查，已經延伸到開辦了孔子學院的美國學校。與我們試圖讓中國更加尊重言論自由和學術自由相比，中國正在將我們的大學推向自我審查和知識默許。”

根據美國政府問責辦公室的報告，截至2018年12月，美國共有96所高校開設了孔子學院，這些孔子學院部分由國家漢辦資助和監管。國家漢辦是中國教育部的一個項目，旨在與外國學校合作“推廣中國語言和文化”。

史密斯還說：“如果由中國政府量身定制，這些高校的孔子學院項目就相當於試圖影響年輕人的思想的學術惡意軟件。令人遺憾的是，這是中國長期威權主義的一部分，試圖在毫無戒心的學生面前歪曲自己的意圖。正如報告所顯示的，這些高校對學術審查存在著嚴肅、有理有據的關切。”

美國政府問責辦公室採訪了美國10所孔子學院的官員，公佈了一些學校官員和研究人員對中國對孔子學院的影響表示嚴重關切的報告。這些關切包括:

•中國政府資助孔子學院可能會導致學術審查或學術審查的“感知”
•國家漢辦對孔子學院招聘過程的影響
•有孔子學院的學校可能不願舉辦一些旨在批判中國的主題活動，比如涉及西藏、台灣或天安門的活動
•學術人員出於對中國審查制度的擔憂，不願為一個學術項目申請孔子學院的資助
•據報導，國家漢辦為一些學校提供“非學分課程、社區課程、中小學課程等其他課程”所需的材料。

史密斯曾主持過68場有關中國在包括美國在內的其它國家侵犯、影響人權的聽證會。他曾在上屆國會起草法案，要求就“中國政府和共產黨對美國的政治影響行動以及其他方面提交一份非保密的跨部門報告”。他將在本屆國會重新提出該法案。